\chapter{Dublējoša satura lapas}
\label{chapter:dublejosa-satura-lapas}

Praktiskie eksperimenti uzrāda, ka, rasmojot Tīmekli plašumā, jaunu atrasto saišu skaits palielinās ātrāk nekā saites tiek lejupielādētas. Pēc šiem datiem nav iespējams paredzēt, kad un vai vispār robota programma beigs darbu. Šajā nodaļā tiks izpētīts, cik daudz no rasmotā satura ir oriģināls saturs un cik daudz no saitēm robots varētu arī izlaist. Tiks analizēts lejupielādētu mājaslapu saturs \textit{Hadoop} skaitļošanas platformā. Analizētie dati aizņem 285\gls{GB} saspiestā formātā, bet aptuveni 1325\gls{GB} nesaspiestā. Datos atrodamas 34'552'414 \gls{HTML} lapas no 20'526 Tīmekļa vietnēm. 

Datu analīzei tika izveidota \textit{MapReduce} programma, kas Tīmekļa vietņu lapās meklē teksta elementus. No šiem teksta elementiem tiek izveidota tabula, kas satur Tīmekļa vietnes domēna vārdu, lapas saiti, lēkumu skaits līdz lapai, teksta elementa \textit{sha1} jaucējsummu un teksta izmēru. Tabulā netiek ievietoti teksta elementi, kas ir mazāki vai vienādi ar garumu 10. Pēc autora domām šādus niecīga izmēra teksta elementus var ignorēt, jo tie visdrīzāk sastādīs nevis lapas saturu, bet gan eksistēs kā palīgelementi, piemēram - pogas.

%SELECT SUM(IF(duplicate_count=1,1,0)) AS unique_texts, SUM(IF(duplicate_count>1,1,0)) AS duplicate_texts FROM (SELECT COUNT(*) as duplicate_count FROM plasuma_2014_03_08_texts GROUP BY sha1, domain) t

% jāpārrēķina!

Izanalizētajā arhīvā kopā tika atrasti 2'407'242'637 teksta elementi. 42'146'466 elementi bija unikāli un neatkārtojās nevienā citā Tīmekļa vietnes lapā, bet 38'276'806 teksta elementi bija sastopami divās vai vairāk lapās vienā Tīmekļa vietnē. Attēlā \ref{fig:page-text-size-distribution} var redzēt teksta satura daudzuma sadalījumu Tīmekļa lapās. 937'662 lapas jeb 3.2\% lapu saturēja tekstu, kura kopējais apjoms ir mazāks par 50\gls{B}. Šādas neliela satura lapas robota programma varētu nelejupielādēt. Apskatot šo nelielā satura lapu saturu, tika secināts, ka tās robots varētu izlaist. Šīs lapas saturēja:

\begin{itemize}[topsep=\parskip]
  \item lapas, veltītas fotogrāfijai vai video elementam;
  \item lapas ar pāradresāciju (nav \gls{HTML} saturs, ir tikai \gls{HTTP} galvene, kas liek atvērt citu saiti);
  %\item drukāšanas lapas, kurās nav drukājama satura;
  \item lapas ar paziņojumu, ka saturs ir dzēsts vai nav atrasts;
  \item preču katalogi, kuros neviena teksta elementa garums nepārsniedz 10\gls{B};
  \item lapas interjekcijai ar Tīmekļa vietni, piemēram, balsošanas saite, kas nobalso par noteiktu lietu lapā;
  \item lapas, kas pieprasa autentificēšanos Tīmekļa vietnē;
  \item kalendāra lapas.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{page-text-size-distribution}
    \caption{Teksta satura apjoma sadalījums lapās.}
    \label{fig:page-text-size-distribution}
\end{figure}

%SELECT COUNT(*) AS total_pages, SUM(IF(page_unique_text>50,1,0)) AS unique_pages, SUM(IF(page_unique_text<=50,1,0)) AS duplicate_pages FROM plasuma_2014_03_08_downloaded_urls_unique_texts

Liela daļa no Tīmekļa vietņu lapām var saturēt saturu, kas daļēji pārklājās ar saturu citās lapās. Piemēram, saturs ziņu portāla ziņas drukāšanas skata lapā pārklāsies ar saturu ziņas lapas attēlošanas lapā.  Lai atrastu šāda veida lapas, kurās saturs ir neliels vai tas dublējās, tika izveidots \textit{MapReduce} uzdevums, kas katram unikālam teksta elementam atrod to saiti, kuru pirmo robots bija lejupielādējis. Tālāk ar \textit{MapReduce} uzdevumu katrai saitei tika noteikts, cik daudz unikāla satura tā satur. 67\% no apskatītajām saitēm saturēja unikālo saturu, kas mazāks vai vienāds ar 50\gls{B}. Attēlā \ref{fig:small-pages-vs-large-pages-over-time} attēlots, cik daudz unikāla un cik daudz dublējoša satura lapas robots lejupielādējis rasmošanas uzdevuma laikā. Šis grafiks labi parāda, ka, ja robots būtu vilcis tikai unikāla satura lapas, tad tas mērķi būtu sasniedzis 3,4 dienu laikā nevis 20 dienu laikā. Attēlā \ref{fig:unique-page-content-against-hops} attēlots, kāda daļa no rasmotām lapām bija unikālas (unikālais saturs lielāks par 50B) pret to, cik lēkumi bijuši līdz mērķa lapai. Attēlā var redzēt tendenci, ka, robotam pārvietojoties dziļāk Tīmekļa vietnē, unikāla satura lapas samazinās. Tomēr neliels daudzums unikāla satura ir sastopams arī pārvietojoties dziļāk Tīmekļa vietnē, tāpēc, nokonfigurējot robotu, lai tas neiet dziļāk par \textit{x} lēkumiem, unikāli dati tomēr tiktu pazaudēti. Šo situāciju labāk risinātu filtrēšanas funkcija, kas ierobežotu robotu, lai tas neapmeklētu dublējoša satura lapas.

%alkatīgs algoritms, kas uzskata lapas par nevajadzīgām, ja to unikāla satura apjoms ir mazāks vai vienāds par 50\gls{B}. Unikālais saturs tiek noteikts salīdzinot visus teksta elementus lapā un visu to lapu teksta elementus uz kurām lēkumu skaits ir mazāks kā uz interesējošo lapu. Šāds algoritms nepamanītu dublējošās lapas, ja to lēkumu skaits ir identisks, bet spētu atpazīt lapas, kuras veido ciklus, pārvietojoties dziļāk Tīmekļa vietnē. 

Šādas dublējoša satura lapas, kuru unikālais saturs ir mazāks vai vienāds par 50\gls{B} saturēja:
\begin{itemize}
  \item interneta veikalu individuālu preču lapas, kuru teksta saturs dublējās ar teksta saturu, kas atrodams preču sarakstu lapās;
  \item meklēšanas rezultātu lapas, piemēram, meklēšana pēc birkas;
  \item interneta veikalu lapas pēc valūtas pārslēgšanas, kur teksta saturs paliek tāds pats, bet mainās tikai valūta;
  \item lapas ar satura kārtošanas maiņas iespēju;
  \item dublējoša satura lapas, kurām mainās kāds no vaicājuma parametriem;
  \item satura drukāšanas lapas;
  \item lapas pēc valodas maiņas, kuru saturs nav iztulkots;
  \item mārketinga atsauču lapas (katram ārējam pārdevējam ir unikāla saite uz katru lapas preci);
  \item saišu cikli, kas katrā lapā pieliek klāt vienu un to pašu tekstu;
  \item lapas ar izmainītu teksta izmēru.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{small-pages-vs-large-pages-over-time}
    \caption{Lejupielādēto lapu daudzums laikā.}
    \label{fig:small-pages-vs-large-pages-over-time}
\end{figure}


%SELECT hops_to_page, COUNT(*) AS total_pages, SUM(IF(page_unique_text <=50, 1, 0)) AS small_pages
%FROM plasuma_2014_03_08_downloaded_urls_unique_texts_fixed
%GROUP BY hops_to_page
%ORDER BY hops_to_page

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{unique-page-content-against-hops}
    \caption{Unikāla satura lapu daļa, pārvietojoties dziļāk Tīmekļa vietnē}
    \label{fig:unique-page-content-against-hops}
\end{figure}









%\section{Dziļāka lapu izpēte}	

%Tiek analizēts lapu saturs, lai noskaidrotu cik daudz teksta dublējās un cik daudz lapu varētu nevilkt, jo to saturs ir vienkārši nevērtīgs.



% * Eksperiments, kas meklē identiskas lapas.
 
% * Eksperiments, kas atrod lapas bez satura

% * Eksperiments, kas meklē dublējošos tekstus
 
% * Eksperiments, kas atrod lapas, kuru teksts ir pieejams citās lapās, lai saskaitītu cik ir nevērtīgas, ja no tām izņem dublējošo tekstu.

